%==============================================================================
\chapter{Trabalhos Relacionados}\label{trabalhosRelacionados}
%==============================================================================
Neste capitulo relatamos a realização de um mapeamento sistemático da literatura. O mapeamento sistemático tem como objetivo obter uma visão geral sobre determinada área \cite{petersen2008systematic}. Nós utilizamos o mapeamento sistemático para investigar o estado da arte dos trabalhos relacionados aos sistemas de reconhecimento de diagramas ou estruturas semelhantes. Na \autoref{metodologia} é apresentado como foi aplicada o mapeamento sistemático. A \autoref{resultados} apresentamos os resultados da aplicação do mapeamento. Por fim na \autoref{conclusaotrabalhosrelacionados} apresentamos uma pequena conclusão do capitulo inteiro.
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Metodologia}\label{metodologia}
O objetivo do mapeamento foi investigar o estado da arte dos sistema de reconhecimento de esboços de diagramas \ac{UML} ou semelhantes. As seguintes questões de pesquisas foram levantas:
\begin{itemize}
  \item Quais técnicas de aquisição de imagem foram utilizadas?
  \item Quais filtros foram utilizados?
  \item Quais técnicas de segmentação de imagem foram utilizadas?
    \item Quais técnicas de reconhecimento de padrões foram utilizadas?
\end{itemize}    
  
O mecanismo de busca que utilizamos para a pesquisa foi o \textit{Google Scholar} por indexar várias bases de dados contendo artigos científicos. Selecionamos as palavras chaves "\textit{Image Recognition} + \ac{UML}" e "\ac{UML} + \textit{Sketch Recognition}" para efetuar a pesquisa.

Selecionamos os seguintes critérios de inclusão:
\begin{itemize}
	\item Trabalhos dos últimos 5 anos.
	\item Trabalhos que abordem o desenvolvimento de sistemas de reconhecimento de imagens.
\end{itemize}    

Selecionamos os seguintes critérios de exclusão:
\begin{itemize}
	\item Trabalhos do tipo position paper, agenda de pesquisa, revisão sistemática, mapeamento sistemático, survey, relatório técnico.
	\item Trabalhos com menos de 6 páginas. 
	\item Trabalhos repetidos.
\end{itemize}

Selecionamos a classificação a partir do domínio abordado em cada artigo. Classificamos os artigos em diagramas, diagramas arquiteturais, diagramas \ac{UML}, mecanismos cinemáticos planares, fluxogramas, estruturas de dados e mapas conceituais. Já para a extração de dados retiramos informações essenciais de cada artigo. Extraímos o objetivo, metodologia e resultados de cada artigo selecionado.


\section{Resultados}\label{resultados}
Ao executar o protocolo encontramos 307 resultados. Dentro destes resultados foram selecionados 18 artigos que respondiam ao menos uma das questões levantadas no protocolo. Alguns dos artigos eram de domínio especifico como por exemplo \ac{UML}. Os demais artigos eram sobre um domínio mais geral propondo reconhecimento de esboço para os mais diversos temas. Na \autoref{tab:tabelaArtigos} é possível visualizar todos os artigos encontrados e a qual domínio o mesmo pertence.

\begin{center}\footnotesize
\begin{longtable}{|p{8cm}|p{3cm}|p{3.6cm}|}
\hline
\textbf{Titulo} & \textbf{Dominio} & \textbf{Autor}\\
\hline
Extracting \ac{UML} Models from Images & \ac{UML} & \citeonline{karasneh2013extracting}\\
\hline
Sketch Recognition via String Kernel & Esboço Geral & \citeonline{liao2012sketch}\\
\hline
A Holonic Multi-Agent System For Sketch, Image and Text Interpretation in The Rock Art Domain & Esboço Geral & \citeonline{mascardi2014holonic}\\
\hline
Sketch Recognition using Domain Classification & Esboço Geral & \citeonline{vashisht2012sketch}\\
\hline
Query-adaptive shape topic mining for hand-drawn sketch recognition & Esboço Geral & \citeonline{sun2012query}\\
\hline
IMISketch: An interactive method for sketch recognition & Plantas Arquitetônicas & \citeonline{ghorbel2014imisketch}\\
\hline
Intermodal image-based recognition of planar kinematic mechanisms & Mecanismos Cinemáticos Planares & \citeonline{eicholtz2014intermodal}\\
\hline
Local context-based recognition of sketched diagrams & Diagrama & \citeonline{costagliola2014local}\\
\hline
FlexiSketch: A Mobile Sketching Tool for Software Modeling & \ac{UML} & \citeonline{wuest2013flexisketch}\\
\hline
Collaborative Creativity From Hand Drawn Sketches to Formal Domain Specific Models and Back Again & \ac{UML} & \citeonline{bartelt2013collaborative}\\
\hline
First experiments on a new online handwritten flowchart database & Fluxogramas & \citeonline{awal2011first}\\
\hline
Towards Tool Support For Agile Modeling: Sketching Equals Modeling & \ac{UML} & \citeonline{buchmann2012towards}\\
\hline
Using data mining for digital ink recognition: Dividing text and shapes in sketched diagrams & Esboço Geral & \citeonline{blagojevic2011using}\\
\hline
Towards Recovering Archtectural Information from Images of Archtectural Diagrams & Diagramas Arquiteturais & \citeonline{maggiori2014towards}\\
\hline
CogSketch: Sketch Understanding for Cognitive Science Research and for Education & Esboço Geral & \citeonline{forbus2011cogsketch}\\
\hline
CSTutor: A Sketch-Based Tool for Visualizing Data Structures & Estrutura de Dados & \citeonline{buchanan2014cstutor}\\
\hline
From engineering diagrams to engineering models: Visual recognition and applications & \ac{UML} & \citeonline{fu2011engineering}\\
\hline
Understanding, Manipulating and Searching Hand-Drawn Concept Maps & Mapas Conceituais & \citeonline{jiang2011understanding}\\
\hline
\caption{Artigos selecionados}
\label{tab:tabelaArtigos}
\end{longtable}
\end{center}

Nas próximas seções vamos apresentar cada questão de pesquisa do protocolo. Na seção \ref{aquisicao} apresentamos as técnicas de aquisição de imagem. Na seção \ref{filtragem} apresentamos as técnicas de filtros. Na seção \ref{segmentacao} apresentamos as técnicas de segmentação de imagens. Por fim na seção \ref{reconhecimento} apresentamos as técnicas de reconhecimento utilizadas pelos autores.
\subsection{Quais técnicas de aquisição de imagem foram utilizadas}\label{aquisicao}
Nos artigos pesquisados foi encontrada duas formas de aquisição de imagem. O primeiro tipo consistia na entrada de uma imagem completa contendo um desenho ou esboço e a segunda consistia em um desenho feito diretamente pelo usuário em tempo real no sistema.
 
\citeonline{karasneh2013extracting} em sua ferramenta denominada Img2uml tem como entrada imagens de livros feitas por outras ferramentas CASE. \citeonline{maggiori2014towards} também apresentam uma ferramenta com o mesmo tipo de aquisição porem para extrair diagramas arquiteturais. Para plantas arquitetônicas \citeonline{ghorbel2014imisketch} usam como entrada em sua ferramenta desenhos técnicos feitos a mão para serem reconhecidos. Já para o reconhecimento de mecanismos cinemáticos \citeonline{eicholtz2014intermodal} utilizam tanto imagens de livros como desenhos feitos a mão.

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------

Proporcionando uma maior flexibilidade os desenhos feitos diretamente em um dispositivo sensível ao toque são em sua grande maioria reconhecidos momentos depois de seu desenho. \citeonline{vashisht2012sketch} tem uma preocupação maior com usuário e tentam oferecer uma ferramenta que poça ser utilizada em qualquer domínio. A aquisição da imagem é feita pelo desenho feito pelo usuário na área do sistema que depois é reconhecida e apresentada em uma segunda tela em baixo. No domínio de reconhecimento de fluxograma  \citeonline{awal2011first} utilizam telas sensíveis ao toque para aquisição de imagem. Outra ferramenta com proposta parecida é a \textit{FlexiSketch} criada por \citeonline{wuest2013flexisketch} tem como objetivo simular um quadro branco e recebe esboços de diagramas \ac{UML}  desenhados diretamente na ferramenta.  

\citeonline{buchmann2012towards} propõe uma simulação de um quadro branco, oferecendo liberdade ao desenvolvedor. A aquisição da imagem é feito pelo desenho do desenvolvedor na tela do software. \citeonline{buchmann2012towards} implementou sua ferramenta de reconhecimento de diagramas \ac{UML} no ambiente de desenvolvimento eclipse. Uma ferramenta de modelagem denominada \textit{Graphical Modeling Framewok} (GMF) possibilitou ao usuário desenhar os esboços na própria tela do ambiente de desenvolvimento. Esse tipo de aquisição de imagens facilita a modelagem de diagramas em telas sensíveis ao toque, sem perder a liberdade de um quadro branco.

\subsection{Quais filtros foram utilizados}\label{filtragem}
Poucos filtros foram utilizados nos artigos, pois a maior parte das imagens de entrada foram feitas pelo usuário diretamente no sistema, isso elimina grande parte do ruido ou qualquer outro tipo de distorção na imagem gerada muitas vezes pelo ambiente.

\citeonline{sun2012query} utilizam vários filtros para a distorção de elementos desenhados pelo usuário, para aumentar o número de variações dos elementos, sem a necessidade da interação do usuário. Porém os filtros utilizados não foram especificados no artigo.

\subsection{Quais técnicas de segmentação de imagem foram utilizadas}\label{segmentacao}
A segmentação também foi pouco utilizada nos artigos encontrados pois maior parte dos desenhos eram analisados de forma isolada logo após o usuário desenhar. Apesar disso foram encontradas algumas técnicas para separação do diagrama e do texto.

\citeonline{mascardi2014holonic} utilizaram o filtro de \textit{Kalman} para detecção de segmentos distintos em plantas arquitetônicas.

\citeonline{awal2011first} tem como um dos principais problemas a separação do texto e dos gráficos, pois cada um deles é tratado de forma diferente. Textos são mais complexos que gráficos, para separar os dois foi apresentado uma técnica para medir a complexidade chamada de entropia . Através da entropia o grau de desordem é medido utilizando angulo de pontos. Isso possibilita verificar a complexidade dos elementos, como o texto possui linhas mais complexas é possível separar a partir desta técnica. Outro método também utilizado para separar o diagrama do texto é a binarização linear absoluta que \citeonline{maggiori2014towards} aplicou juntamente com outras técnicas nos pixeis.

\citeonline{blagojevic2011using} fizeram análise de algoritmos para separação do texto e das formas baseados na mineração de dados. Foram testados várias técnicas para a separação do texto e das formas. O algorítimo que possuiu maior precisão foi \textit{LogitBoost} e em segundo lugar \textit{LADTree} 1. Em relação ao tempo \textit{Entropy} foi o com melhor desempenho executando em 0.0004 segundos, e o algorítimo Microsoft executando a 0.0159 segundos o reconhecimento de um traço. 

\citeonline{jiang2011understanding} utilizaram algoritmo de partição de gráficos para separar em vários subgrafos cada mapa conceitual. A partir destes subgrafos é utilizado programação dinâmica para extrair os blocos de conceitos.

\subsection{Quais técnicas de reconhecimento de padrões foram\label{reconhecimento} utilizadas}\label{reconhecimento}
Os artigos pesquisados e estudados tratavam de reconhecimento de estruturas de um domínio especifico ou geral. Grande parte dos métodos utilizados em domínio especifico tinham uma melhor taxa de reconhecimento porém de certa forma se limitavam ao reconhecimento de um domínio especifico em relação aos métodos de reconhecimento mais genéricos.

%---------------------- Esboço Geral ------------------------%
Para o reconhecimento de esboço em um domínio geral \citeonline{liao2012sketch} utilizam uma sequência de caracteres que representam cada primitiva desenhada pelo usuário. São recebidos duas sequencias de caracteres e é calculado a distancia entre as mesmas utilizando métodos \textit{Kernel}. \textit{Support vector machine} (SVM) também  é utilizada e treinada com novos exemplos, para possibilitar a classificação das primitivas.

Para o reconhecimento de formas \citeonline{vashisht2012sketch} utilizaram em sua ferramenta classificação de domínio. O sistema construído possui uma interface fácil, porém quando muitos esboços são feitos, tem um tempo significativo de espera pelo usuário. Outra questão é que o mesmo apesar de demorar ao reconhecer cada forma, ele consegue ficar em tempo real com cerca de até 186 formas esboçadas.

A ferramenta de reconhecimento geral construída por \citeonline{sun2012query} que utilizou um banco de dados com mais de um milhão de imagens para auxiliar no reconhecimento. A partir dessas imagens foi utilizado um modelo matemático probabilístico. Foi criado um método denominado de \textit{Query-adaptive Shape Topic} (QST) que analisa as imagens semelhantes, então apresentada uma resposta com base da descrição das imagens para o usuário. O padrão utilizado para a descrição das imagens é o MPEG-7, no artigo também é criado outro chamado de Sketch-500. 

\citeonline{forbus2011cogsketch} apresentaram uma ferramenta com  objetivo de simular uma variedade de tarefas de raciocínio visual e espacial por meio de esboços. Cada esboço feito pelo usuário é denominado glifo. O reconhecimento é feito utilizando uma base de conhecimento alimentada por glifos. Outro método utilizado é o \textit{region connection calculus} (RCC) que tem por objetivo definir a localização espacial do objeto.

%---------------------- Esboço Geral ------------------------%

%---------------------- Diagrama ------------------------%
A falta de naturalidade das ferramentas case e o retrabalho de transferir tais documentos para o computador levou \citeonline{costagliola2014local} a apresentar uma ferramenta de reconhecimento de diagramas. A Metodologia foi dividida em camadas: camada de separação de texto e gráficos, camada do reconhecimento de símbolos, camada de detecção do contexto local e por fim a camada de detecção do diagrama. O reconhecimento de visto de auto nível é feito em contexto local utilizando aprendizado de maquina. Também em um domínio de reconhecimento de diagramas \citeonline{maggiori2014towards} utilizaram OpenCV4 para reconhecimento de diagramas arquiteturais. Para a detecção das relação foi utilizado transformada de  \textit{Hough} e uma serie de operações em cima dos pixeis. Também foi utilizado aprendizado de maquina para verificar a forma no final da linha que representa a relação. Os textos foram reconhecidos utilizando um OCR de código aberto chamado de Tesseract. 
%---------------------- Diagrama ------------------------%


%---------------------- Diagrama \ac{UML} ------------------------%
Uma ferramenta de reconhecimento de diagramas de classe foi criada por \citeonline{karasneh2013extracting}. Esta ferramenta foi criada com a linguagem de programação da Microsoft, Visual Basic.NET. Junto com a ferramenta foi utilizado a biblioteca Aforge.NET para o reconhecimento de elementos padrões dos diagramas \ac{UML} como por exemplo os quadrados. Para o processamento de texto foi utilizado a ferramenta Microsoft Image (MODI). 

O sistema denominado FlexiSketch criado pelos \citeonline{wuest2013flexisketch} tem como objetivo integrar ferramentas case e esboços feitos por engenheiros. O algoritmo utilizado na ferramenta, foi adaptado de um algoritmo que se baseia na distância de cadeia de \textit{Levenshtein} que calcula a distância entre duas cadeias. A linguagem de programação utilizada foi Java. \citeonline{bartelt2013collaborative} tem como proposta um ambiente colaborativo utilizando esboços \ac{UML} que também utiliza o calculo de distancia de \textit{Levenshtein}. Cada elemento recebe uma sequencia de números com base na sua intersecção em um quadro. Cada elemento é comparado com uma base de conhecimento e é reconhecido levando em conta a distância \textit{Levenshtein}. Essa base de conhecimento é preenchida por meio do usuário, fazendo o esboço e definindo qual o nome do elemento.  \citeonline{buchmann2012towards} apresenta um sistema que tem como proposta simular um quadro branco para o desenvolvedor de software e utiliza também algoritmo baseado na distância \textit{Levenshtein}.

Para o reconhecimento de diagramas feitos por ferramentas ou diagramas feitos a mão  \citeonline{fu2011engineering} apresentam uma abordagem para reconhecimento que utiliza Rede Neural Convolucional (CNN) treinada pelo usuário. 
%---------------------- Diagrama UML------------------------%

Utilizando análise em árvore \citeonline{ghorbel2014imisketch} criaram três versões de uma ferramenta para reconhecimento de plantas arquitetônicas. A primeira versão explora todas as decisões da arvore contendo o conjunto de primitivas segmentadas. Na segunda versão é criado uma nova árvore que explora as mesmas primitivas. E na terceira versão é explorado a nova arvore criada na segunda versão com a utilização de polígonos das primitivas. 

Para o reconhecimento de mecanismos planares cinemáticos \citeonline{eicholtz2014intermodal} utilizaram Máquina de vetores de suporte (SVM - \textit{support vector machine}). O objetivo era reconhecer as arestas das figuras, então a SVM era treinada para reconhecer esboços de livros e esboços feitos a mão.

O reconhecimento de fluxogramas online em uma ferramenta criado por \citeonline{awal2011first} utilizou-se TDNN (\textit{Time delay neural network}) e SVN (\textit{Support vector machine}) como classificadores. Para os testes da ferramenta foi disponibilizado um banco de dados online contendo fluxogramas.
 
\section{Considerações do Capítulo}\label{conclusaotrabalhosrelacionados}
Após a execução do protocolo percebemos uma predominância de técnicas de aquisição em tempo real das informações dos usuários. Os usuários desenham diretamente na ferramenta seja com o mouse ou por meio de uma tela sensível ao toque. Um forte argumento entre os artigos é que o mesmo possibilita simular um quadro branco e oferecer um ambiente livre para esboçar. 

Como grande parte dos artigos não tinham como aquisição uma imagem obtida por meio de uma câmera, os filtros foram menos comentados nos artigos. 

A questão de segmentação também possui poucas informações em relação as demais questões, pois os elementos já vem segmentados a partir do desenho do usuário. 

A questão de reconhecimento foi respondida por quase todos os artigos, que utilizavam desde redes neurais para o reconhecimento dos objetos até comparação de cadeias representativas de cada esboço.
%------------------------------------------------------------------------------
%==============================================================================